\documentclass[10pt,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[paperwidth=210mm,paperheight=297mm]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2cm,bmargin=15mm,lmargin=2cm,rmargin=2cm,headheight=1cm,headsep=5mm,footskip=5mm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{wrapfig}
\setlength{\parskip}{\smallskipamount}
\setlength{\parindent}{0pt}
\synctex=-1

\makeatletter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\chead{\large Résolution d'équations du second degré}
\rfoot{1Spé}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{fourier} % math & rm
\usepackage[scaled=0.875]{helvet} % ss
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{pgf,tikz,pgfplots,longtable}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}
\setlength{\columnsep}{20pt}


\usepackage{xcolor}\usepackage{framed}\usepackage{algorithm}\usepackage{algpseudocode}%MISE EN PAGE
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage{listings,lipsum,listingsutf8}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0.1,0.47,0.1}
%initial : {0,0.6,0}
%\definecolor{codeblue}{rgb}
%20, 148, 20)
\definecolor{fondjaune}{rgb}{0.99, 0.7,0.8}
%255, 255, 153)
 %254, 191, 210
 \definecolor{couleurdef}{rgb}{0.99, 0.78, 0.85}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
% remarque du 8/10 : accentuation qui marche si on travaille avec pyzo ou thonny, avec edupython, pb d'accents puis pas interprété par pdflatex+utf8

\lstset{literate=%
         {è}{{\`e}}1
         {à}{{\`a}}1
         {é}{{\'e}}1
         {ù}{{\`u}}1
         {ê}{{\^e}}1
           {É}{{\'E}}1 
         }
\newcommand\monimage{\includegraphics[width=17pt]{logo_python.pdf}}
\newenvironment{code}{%
  \begin{bclogo}[couleur=backcolour, couleurTexte=black ,couleurBord=blue ,couleurBarre=black, ombre=false,epBord=0.9,logo=\monimage,arrondi=0.1]{{\bfseries Code Python  :}}%
}%
{%
\end{bclogo}
}%
% Pour les liens
\usepackage[unicode=true]{hyperref}

\begin{document}
 
 \subsection* {En des temps reculés} 
 
Nous sommes 1800 - 1500 av. J.C, les Babyloniens font preuve d'une belle expertise dans la résolution d'équation notamment de celle du second degré. À cette époque le symbole $x$ pour désigner l'inconnue n'est pas utilisée et la résolution s'apparente à la description d'une méthode pour arriver à ses fins.
Il faudra attendre Diophante, 4ème siècle pour voir l'apparition d'un symbole parmi les nombres dans son livre \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Arithm%C3%A9tiques}{arithmética}. Mais toujours pas de symbole $x$. \begin{wrapfigure}{l}{0.15\columnwidth}%
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{livre-Kitab}
\end{wrapfigure}
Au  VIII$^e$ et IX$^e$ avec l'apogée de la culture persane, Al Khwarizmi expose dans son livre \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Abr%C3%A9g%C3%A9_du_calcul_par_la_restauration_et_la_comparaison}{Abrégé du calcul par la restauration et la comparaison} 
la résolution d'équation des équations du second degré. Les nombres négatifs n'ayant pas de sens à cette époque, et il se ramenait à la résolution de 6 types d'équations dont 5 du second second degré.
\begin{multicols}{2}
	
\begin{itemize}
	\item $ax^2=c$
	\item $ax^2+bx=c$
	\item $ax^2=bx+c$
	\item $ax^2+c=bx$
	\item $ax^2=bx$
	\item $bx=c$
\end{itemize}
\end{multicols}
Les constantes  étaient nommées \textit{dirham} (comme la monnaie) ,  la valeur $x$  était nommée la  racine, chose cachée. La traduction en espagnol de la chose «chay » (arabe)  a donné « xay » , dont on a conservé l'initial pour désigner l'inconnue $x$.  Le terme $x^2$ est désigné par le mot \textit{māl}, qui signifie le bien, l’argent, la richesse, le capital, la fortune, le troupeau. . .
\subsection*{Étude de l'équation $ax^2+bx=c$}

\subsubsection*{Le problème}
Nous allons prendre le cas particulier où $a=1$, voici le problème posé:
\begin{center}
	 «un māl et dix de ses racines égalent trente-neuf dirhams»
\end{center}

 \begin{enumerate}
 	\item Écrire l'équation avec nos notations.
 \end{enumerate}
\subsubsection*{L'art de la géométrie}

Al Khwarizmi  transforme ce problème algébrique en un problème géométrique.  Son idée  est d'utiliser le gnomon, objet très utilisé à l'époque notamment en astronomie. L'aire du petit carré représente « māl » et l'aire des deux autres rectangles représente «dix de ses racines». 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\draw[dotted](0,0)node[below left]{A}--(4,0)node[below right]{B}--(4,4)node[above right]{C}--(0,4)node[above left]{D};
	\draw(0,0)rectangle(4,1);
	\draw(0,0)rectangle(1,4);
	\draw(0.5,-0.5)node{$\ldots$};
	\draw(2.5,-0.5)node{$\ldots$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Compléter les dimensions de la figure.
	\item Déterminer l'aire du carré ABCD.
	\item En déduire le côté AB, et la valeur de $x$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{L'algorithme}

Nous allons écrire un algorithme qui permet de résoudre ce type d'équation avec la méthode d'Al Khwarizmi.

\begin{description}
	\item[Étape 1] Prendre la moitie des racines.
	\item[Étape 2] L'élever au carré et ajouter les dirhams.
	\item[Étape 3] Prendre la racine carrée du résultat.
	\item[Étape 3] Ôter la moitié des racines et vous aurez la solution à l'équation. 
\end{description}

\subsubsection*{En Python}

Écrire une fonction \textbf{resolution\_a} qui retourne la solution de l'équation.

 Avant de commencer l'écrire de la fonction, il faut toujours se demander quel est le nombre d'arguments ou paramètres de la fonction et ce qu'elle va retourner.

\begin{code}
	\begin{lstlisting}[language=Python]
from math import sqrt
def resolution_a(...):
	
	return ....
	
	\end{lstlisting}
\end{code}

\subsection*{Avec la méthode du cours}

On pose l'équation $(E)$ $x^2+ax=b$, avec $a$ et $b$ strictement positifs.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que le discriminant de $(E)$ est $ \Delta = a^2+4b $.
	\item Montrer que l'équation a deux solutions et exprimer les solutions en fonction de $a$ et $b$.
	\item Prouver que les solutions sont nécessairement de signe opposé.
	\item Écrire une fonction Python qui donne la solution positive de l'équation et vérifier que vos deux fonctions donnent bien le même résultat.
\end{enumerate}

\begin{code}
	\begin{lstlisting}[language=Python]
from math import sqrt
def resolution_cours(...):
	
	return ....
	
	\end{lstlisting}
\end{code}
\end{document}